\clearpage

\section{绪论}
\label{sec:intro}

光纤传感器的出现让实时确定物体的形态成为了一个很有前景的研究方向\cite{recent-dev-in-foss}。
光纤形变传感器（Fiber Optic Shape Sensors, FOSS）被设计用于定向应变测量，例如，
FOSS可以由三芯光纤布拉格光栅（Fiber Bragg Grating, FBG）传感器组成，
该传感器测量应变以进行对象的多维曲率计算，可以在计算机模型中用于重建对象的二维和三维形状。
然而，未闻有学者研究过如何为形变传感器构建一个通用的三维可视化软件。

另一方面，随着软件工程的发展，有无数种编程语言和渲染技术诞生，从中选择合适的技术栈成为了一大难题。
仅是OpenGL\cite{opengl}技术本身就有JavaScript绑定的WebGL\cite{webgl}；
C绑定的WGL、GLX和CGL；iOS提供的C绑定和Android提供的Java和C绑定等。

本章主要讨论\nameref{sec:ss}和\nameref{sec:render-choise}，并提出一种通用实时三维可视化软件的架构。

\subsection{形变传感器的研究方向及进展}
\label{sec:ss}

形变传感器主要分为两大类，一类是传统形变传感器（Conventional Shape Sensors, CSS），
另一类是光纤形变传感器（Fiber Optic Shape Sensors, FOSS）， 
其中传统形变传感器又分为非接触式和接触式两种。

非接触式传感器包括视觉系统传感器（如相机）、
无线电监测与测距（Radio Detection and Ranging, RaDAR）
或光监测与测距（Light Detection and Ranging, LiDAR）传感器，
这些传感器的性能与正确性受环境温度和污染干扰很大。

随着传感器的需求场景越来越多且复杂，非接触传感系统越来越局限，
对小型且灵活的接触式传感器的需求也就越来越大。
接触式传感器可以直接连接到物体上随其移动，
并将位置转换为光、电信号以感测形状、曲率、弯曲和扭曲。

\subsubsection{接触式传统形变传感器}

接触式CSS主要分为电阻压力传感器、光电传感器和微机电系统（Micro-Electo-Mechanical System, MEMS）传感器，
它们各自的简介、优缺点和应用如表~\ref{table:css}所示。

\begin{table}[h]\small
\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.16\textwidth}p{0.16\textwidth}p{0.24\textwidth}p{0.24\textwidth}}
\toprule
\textbf{传感器技术} & \textbf{简介} & \makebox[5cm][c]{\textbf{优点与应用}} & \makebox[5cm][c]{\textbf{缺点}}\\

\midrule

电阻压力传感器 & 用于短距离二维弯曲或关节运动测量。&
\begin{minipage}[t]{0.24\textwidth}
\begin{itemize}
\setlength{\itemsep}{0pt}
\setlength{\parsep}{0pt}
\setlength{\parskip}{0pt}
\item 低成本；
\item 与其它电器件相兼容；
\item 非常适用于可穿戴电子产品。
\end{itemize}
\end{minipage}
& 
\begin{minipage}[t]{0.24\textwidth}
\begin{itemize}
\setlength{\itemsep}{0pt}
\setlength{\parsep}{0pt}
\setlength{\parskip}{0pt}
\item 不够精准；
\item 尺寸重量过大，不适用于小尺寸的自动控制应用；
\item 复杂且接线繁琐，不适用于大规模应用。
\end{itemize}
\end{minipage}
\\

\midrule

光电传感器 & 基于密集的传感器网络工作：一种可计算物体3D表面的算法解决方案；一种电阻率传感器网络；三轴陀螺仪、三轴加速 度计和航班时间距离传感器。&
\begin{minipage}[t]{0.24\textwidth}
\begin{itemize}
\setlength{\itemsep}{0pt}
\setlength{\parsep}{0pt}
\setlength{\parskip}{0pt}
    \item 作为可穿戴设备检测脊椎姿势变化，进行医疗运动和预防伤害方面具有巨大潜力；
    \item 易于大规模生产；
    \item 与Arduinos等价格低廉的微电子设备兼容。
\end{itemize}
\end{minipage}
& 
\begin{minipage}[t]{0.24\textwidth}
\begin{itemize}
\setlength{\itemsep}{0pt}
\setlength{\parsep}{0pt}
\setlength{\parskip}{0pt}
    \item 对于工业应用而言，不是可靠且准确的解决方案；
    \item 要求传感器周围有自由空间，以便光学传感器能够正常工作；
    \item 无法保证精度；
    \item 不够灵活。
\end{itemize}
\end{minipage} \\

\midrule

MEMS传感器 & 结合了加速度计、陀螺仪和磁力计的微电机系统。&
\begin{minipage}[t]{0.24\textwidth}
\begin{itemize}
\setlength{\itemsep}{0pt}
\setlength{\parsep}{0pt}
\setlength{\parskip}{0pt}
    \item 钻井；
    \item 地面监控；
    \item 远程测量；
    \item 适用于密闭空间；
    \item 精加工。
\end{itemize}
\end{minipage}
& 
\begin{minipage}[t]{0.24\textwidth}
\begin{itemize}
\setlength{\itemsep}{0pt}
\setlength{\parsep}{0pt}
\setlength{\parskip}{0pt}
    \item 难以定制；
    \item 笨重；
    \item 低柔韧性（长关节）；
    \item 测量分辨率低；
    \item 昂贵。
\end{itemize} 
\end{minipage} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\caption{接触式CSS的优缺点对比\cite{recent-dev-in-foss}}
\label{table:css}
\end{table}

分析可知这三种CSS传感器各自的适用场景：

\begin{itemize}
    \item 电阻压力传感器适用于消费级电子产品，如游戏用压感器、心率检测仪等。
    \item 光电传感器适用于通用基础设备，如医疗运动用人体肌肉脊椎形状传感。
    \item MEMS传感器适用于大型工程，如钻井、海床监控等。
\end{itemize}

\FloatBarrier
\subsubsection{光纤形变传感器}
光纤传感的出现让实时确定物体的形态成为了一个很有前景的研究方向。
FOSS利用光纤传感器（Fiber Optic Sensors, FOS）来实现相对位置测量，
或是使用嵌入式FOS实现物体形状的测量。
FOSS被设计用于定向应变测量，例如，
FOSS可以由三芯光纤布拉格光栅（Fiber Bragg Grating, FBG）传感器组成，
该传感器测量应变以进行对象的多维曲率计算，因此可以在计算机模型中用于重建对象的二维和三维形状。

通常，FOSS与CSS相比具有许多明显而实用的优点，例如：
\begin{itemize}
\setlength{\topsep}{0pt}
\setlength{\itemsep}{0pt}
\setlength{\parsep}{0pt}
\setlength{\parskip}{0pt}
\item FOSS可以仅由一个远程询问器单元进行监控，而无需布线和连接许多传感器。
\item 传感元件（如光纤光栅）的位置不需要电力，抗电磁干扰能力强。
\item 小尺寸的光纤（直径在100μm和2mm之间）可以嵌入非常薄的物体中。
\end{itemize}

FOSS的发展趋势如表~\ref{table:foss}所示。
可知早在1999年，ShapeTape\cite{ShapeTape}已尝试基于光纤传感器感测物体表面的形变并可视化，
但因技术上的限制没有取得很大的成果；而截至2017年，
FOSS在测量范围（长光纤）、精度、维度（弯曲、扭曲和力）等方面均取得了一定的进展，
为新一代FOSS构建通用三维可视化软件的需求也逐渐显现。

\begin{table}\footnotesize
\begin{center}
\tabcolsep=0.10cm
\begin{tabular}{p{0.16\textwidth}cp{0.64\textwidth}}
\toprule
\textbf{进展} & \textbf{年份} & \makebox[5cm][c]{\textbf{简介}}\\

\midrule

弯曲传感器 & \textasciitilde 1980 & 确定了三种主要的早期弯曲感测方法。它们分别是：
通过正常光纤传输的功率变化感测；
通过配备了弯曲调制器的光纤传输功率变化感测；
通过同一包层中并行核心之间的串扰而导致的传输功率变化感测。
\\
\\
定向弯曲传感器 & \textasciitilde 1990 & 通过使用多根单独的光纤和多芯光纤，可以检测光纤弯曲方向。
其采用了多种技术，如单个的FBG、宏弯曲调制器、多芯光子晶体光纤模场变化和弯曲引起的芯串扰。
\\
\\
分布式弯曲传感 & \textasciitilde 1996 & 通过多路复用，光纤能够通过FBG在多个位置检测应变。 
最初，只有波分和时分多路复用用于光纤形状感测，这限制了传感器的数量和最小的弯曲半径。
\\
\\
第一款商用3D光纤形变传感（ShapeTape）& \textasciitilde 1999 & ShapeTape是最早用于计算物体形状和表面的光纤3D测量设备之一。 
它是在1990年代基于光纤压力传感器开发的。 
由于价格高，范围、灵活性和准确性都很有限，ShapeTape在商业上并不成功。
\\
\\
基础光纤形变传感 & \textasciitilde 2000 & 通过多路复用检测多个位置处的弯曲，为三维形状感测提供了机会。
三个或更多芯的光纤提供了在多个位置检测方向应变的能力，从而可以重构空间中的光缆形状。
\\
\\
分布式光纤形变传感 & \textasciitilde 2004 & 在多个磁芯上数千个应变位置的检测使连续光栅感测三维形状成为可能，
从而消除了先前形状感测技术的离散性质。 
光频域反射计（Optical Frequency Domain Reflectometry, OFDR）可以利用普通光纤和连续光栅光纤中的瑞利反向散射光进行形状感测。
\\
\\
用于工业和医疗机器人的光纤形变传感 & \textasciitilde 2006 & 各种专利的出现促使着工业和医疗器械中FOSS的使用，
这是工业界第一次在实际应用中对FOSS表现出兴趣。
\\
\\
螺旋光纤布拉格光栅传感器 & \textasciitilde 2008 & 这篇论文是对多芯光纤中使用螺旋FBG进行扭曲和弯曲测量的第一个演示，
这为如何基于FOSS实现完整的3D重建提供了改进思路。
\\
\\
光纤形变传感可视化 & \textasciitilde 2009 & 随着返回信号愈发复杂，渲染出使用光纤形状感测的电缆变得更具挑战性。
自2009年以来，越来越多的论文和专利概述了实时渲染FOSS输出的各种方法。
\\
\\
基于光纤形变传感器的力传感 & \textasciitilde 2013 & 使用光纤形状感测电缆测量力不仅可以检测光纤的位置，
还可以检测该点的力。这些论文和专利自2013年以来由医疗器械公司出版，
为多功能形状传感器开辟了道路。
\\
\\
基于多芯光纤和分布式FOSS的分布式布里渊散射 & \textasciitilde 2016 & 首次演示了通过多芯光纤（Multi-Core Fiber, MCF）
中偏心纤芯的布里渊频移来测量长光纤（1km）中的曲率，为远程形状感测带来了新的可能性。
\\
\\
螺旋多芯光纤中的连续光栅 & \textasciitilde 2017 & 关于连续光栅多芯光纤的研究有了新的进展。
复合多芯光纤的商业可用性对于开发高分辨率和分布式FOSS来说至关重要。
\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\caption{FOSS的发展趋势\cite{recent-dev-in-foss}}
\label{table:foss}
\end{table}
\FloatBarrier

\subsection{渲染技术选择}
\label{sec:render-choise}
常用的渲染接口有OpenGL(Open Graphics Library)\cite{opengl}、DirectX(Direct eXtension)\cite{directx}
和Metal\cite{metal}。

OpenGL是一种用于渲染2D或3D图像的跨平台编程接口\cite{opengl}，它并不指任何一种特定实现，而是一种接口规范。
DirectX接口仅用于Windows平台，而Metal仅用于Apple平台（macOS、iOS）。为了软件的通用性，本文选择OpenGL作为渲染接口。

OpenGL接口有多个平台的实现，这些平台主要分为原生平台（Native Platform）和浏览器平台（Browser Platform），其中
浏览器平台也称为Web平台。原生平台的软件通常存储在硬盘中并运行在特定操作系统上，
如C绑定的WGL、GLX和CGL；iOS提供的C绑定和Android提供的Java和C绑定等。而Web平台的软件存储在服务器或浏览器缓存中，运行在浏览器上，
它就是JavaScript绑定的WebGL。

Web渲染平台相对于原生渲染平台有以下优势：
\begin{itemize}
\item 无需安装，访问网址即可运行；
\item 跨平台，操作系统无关，可以在任何大多数浏览器上运行；
\item 易于控制软件版本（热更新、回滚等）；
\end{itemize}

同样为了软件的通用性，本文选择WebGL为渲染引擎。

\subsection{软件架构}

可视化的实现可分为三步：数据连续化、曲线坐标重建和图形渲染。
后三个小节将大致介绍这三个步骤，其中采用的数据表达格式为JSON\cite{rfc7159}。

\subsubsection{数据连续化}
连续化步骤直接接收原始数据。原始数据是整个流程的输入数据，其内容大致为：

\begin{lstlisting}[language=json,firstnumber=1,label={lst:raw-data},caption={原始曲率数据样例}]
{
    "ds": 0.01,
    "samples": [
        [0, 0, 0],
        [4.66, 0.21, -0.11],
        [9.36, 0.27, -0.13],
        [14.82, 0.086, -0.21],
        [19.72, -0.0093, 0.08],
        [24.74, -0.091, -0.07],
        [29.95, -0.079, 0],
        ...
    ]
}
\end{lstlisting}

其中 $d_s$ 为建议插值步长，
$samples$ 数组内的每个元素都是一个三元组，三个数据分别代表与原点的距离$s$、$a$方向的曲率$k_a$和$b$方向的曲率$k_b$。

连续化的输出内容大致为：

\begin{lstlisting}[language=json,firstnumber=1,label={lst:curvature-vec},caption={插值曲率数据样例}]
{
    "ds": 0.02,
    "ks": [
        [0, 0],
        [0.005, -0.004],
        [0.009, -0.007],
        [0.013, -0.008],
        [0.017, 0.0023],
        [0.022, 0.006],
        [0.025, 0.008],
        [0.031, 0.012],
        [0.033, 0.007],
        [0.03, 0.01],
        ...
    ]
}
\end{lstlisting}

其中 $d_s$ 为实际采用的插值步长，
$ks$ 数组内的每个元素都是一个二元组，两个数据分别代表$a$方向的曲率$k_a$和$b$方向的曲率$k_b$。

\subsubsection{曲线坐标重建}
曲线坐标重建的输入数据为连续化后的曲率数据。根据曲率数据重建后输出坐标数据：

\begin{lstlisting}[language=json,firstnumber=1,label={lst:positions},caption={重建坐标点数据样例}]
{
    "timestamp": 1595915002,
    "points": [
        [0.009999833069741726,1.0000499486923218,0],
        [0.019999666139483452,0.9999996423721313,0],
        [0.029998499900102615,0.9998496174812317,0],
        [0.03999536111950874,0.9996007680892944,0],
        [0.04998929798603058,0.9992536902427673,0],
        [0.059979379177093506,0.998809278011322,0],
        [0.0699646919965744,0.998268187046051,0],
        [0.07994434982538223,0.9976312518119812,0],
        [0.08991748839616776,0.9968992471694946,0],
        [0.09988325089216232,0.9960729479789734,0],
        [0.10984081774950027,0.9951531291007996,0],
        [0.11978939175605774,0.994140625,0],
        [0.009999833069741726,1.0000499486923218,0],
        ...
    ]
}
\end{lstlisting}

其中$timestamp$是数据产生时的时间戳，$points$数组内的每个元素都是一个三元组，
三个数分别是$x$轴、$y$轴和$z$轴的坐标。

\subsubsection{图形渲染}

首先根据下推的点列拟合一条Catmull Rom曲线，再根据需求渲染轴线或管壁。

渲染轴线可直接选择线性基础材质并进行曲线渲染；
渲染管壁则需要选择直径等几何属性以及反光度等材质属性才能进行渲染。
渲染完成则得到一帧图像。

实时地输入曲率数据则可得到实时的轴线或管壁图像。

\subsection{本章小结}
本章主要讨论了形变传感器的研究进展和渲染技术的选择，从而确定了软件的整体架构。
但软件的具体构建还需要考虑以下几个问题：

\begin{itemize}
\item 如何通过传感器获取的数据重建出曲线的空间各点坐标？
\item 如何根据各点坐标渲染出三维图形？
\item 又如何将服务端重建的点坐标安全又实时地传输到客户端渲染程序？
\end{itemize}

这些问题将在下一章中讨论。

